**己糖**（），又称为**六碳糖**，是含有6个碳原子的[单糖](../Page/单糖.md "wikilink")，[化学式为C](../Page/化学式.md "wikilink")<sub>6</sub>H<sub>12</sub>O<sub>6</sub>.
1位含有醛基的6碳糖称为己醛糖，
2位含有酮基的己糖称为己酮糖。己糖六個碳原子中有五個碳原子連上了[羥基](../Page/羥基.md "wikilink")(-OH)，餘下的一個碳原子是屬於一個醛基(-COH)或是酮基(-CO-)的。葡萄糖分子的1位碳是屬於一個醛基的，所以葡萄糖是一種[醛糖Aldose](../Page/醛糖.md "wikilink")(ALDO=醛)。而果糖的2位碳則是屬於一酮基的，因此果糖是一種[酮糖Ketose](../Page/酮糖.md "wikilink")。

己糖中的醛基或酮基會與[分子内的](../Page/分子内.md "wikilink")[羟基反应](../Page/羟基.md "wikilink")，生成[半缩醛或](../Page/半缩醛.md "wikilink")[半缩酮环形结构](../Page/半缩酮.md "wikilink")。對[葡萄糖來說](../Page/葡萄糖.md "wikilink")，這個反應令1位碳透過一中間氧原子與5位碳原子產生連結，并生成一個由5顆碳原子及1顆氧原子組成的六边形環狀（[吡喃环](../Page/吡喃.md "wikilink")）結構，這個結構被稱為[吡喃糖](../Page/吡喃糖.md "wikilink")。而對[果糖來說](../Page/果糖.md "wikilink")，這個反應令2位碳原子與5位碳原子經一顆氧原子連接起來，從而組成一由4顆碳原子和1顆氧原子組成的五边形（[呋喃环](../Page/呋喃.md "wikilink")）結構，這結構被稱為[呋喃糖](../Page/呋喃糖.md "wikilink")。己糖的链形与环形结构的比例取决于分子结构及其他的条件。

## ɑ-和β-形態的己糖

在環形結構中，葡萄糖有兩種異構形態，而它們都可在自然界見到。ɑ-葡萄糖中1位碳的羟基位於環形的平面之下而β-葡萄糖中1位碳的羟基則位於環形的平面之上，這項參數十分影響多糖的構成。而環形的果糖也同樣具有ɑ-和β-兩種異構形態。

## 己醛糖

己醛糖有四个[手性中心](../Page/手性中心.md "wikilink")，
有16种[光学异构体](../Page/光学异构体.md "wikilink")(2<sup>4</sup>)。根据5位的[羟基的位置把己糖分为](../Page/羟基.md "wikilink")<small>D</small>/<small>L</small>构型。

<File:DAllose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[阿洛糖](../Page/阿洛糖.md "wikilink") （Allose）
<File:DAltrose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[阿卓糖](../Page/阿卓糖.md "wikilink") （Altrose）
<File:DGlucose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[葡萄糖](../Page/葡萄糖.md "wikilink") （Glucose）
<File:DGulose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[古洛糖](../Page/古洛糖.md "wikilink") （Gulose）
<File:Mannose.svg> |
<small>D</small>-[甘露糖](../Page/甘露糖.md "wikilink")（Mannose）
<File:DIdose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[伊杜糖](../Page/伊杜糖.md "wikilink") （Idose）
<File:DGalactose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[半乳糖](../Page/半乳糖.md "wikilink")（Galactose）
<File:DTalose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[塔罗糖](../Page/塔罗糖.md "wikilink")（Talose）

除了<small>D</small>-阿卓糖，这些<small>D</small>型糖都是天然存在的糖。而<small>L</small>-阿卓糖已经被从Butyrivibrio
fibrisolvens中分离出。\[1\]

### 半缩醛环式

1926年，己糖的半缩醛环式结构被发现，此型式己糖亦即[吡喃糖](../Page/吡喃糖.md "wikilink")。s.\[2\]。D-葡萄糖和D-甘露糖的半缩醛环式结构如下：

  -
    [HexosesHemiacetal.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HexosesHemiacetal.png "fig:HexosesHemiacetal.png")

## 己酮糖

[Fructose.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fructose.svg "fig:Fructose.svg")
己酮糖有三个手性中心，因此有8个光学异构体(2<sup>3</sup>)。。

<File:DPsicose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[阿洛酮糖](../Page/阿洛酮糖.md "wikilink")（Psicose）
<File:D-Fructose.svg> |
<small>D</small>-[果糖](../Page/果糖.md "wikilink")（Fructose）
<File:DSorbose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[山梨糖](../Page/山梨糖.md "wikilink")（Sorbose）
<File:DTagatose> Fischer.svg |
<small>D</small>-[塔格糖](../Page/塔格糖.md "wikilink")（Tagatose）

## 参见

  - [丙醣](../Page/丙醣.md "wikilink")
  - [丁醣](../Page/丁醣.md "wikilink")
  - [戊醣](../Page/戊醣.md "wikilink")
  - [庚醣](../Page/庚醣.md "wikilink")
  - [葡萄糖](../Page/葡萄糖.md "wikilink")

## 参考资料

[\*](../Category/己糖.md "wikilink")

1.  [US
    patent 4966845](http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOC&IDX=US4966845),
    "*Microbial production of L-altrose*", granted 1990-10-30, assigned
    to Government of the United States of America, Secretary of
    Agriculture
2.   Library of Congress catalog 66-25695